\startPROBLEM
（joining and splitting 2-3-4 tree）
\emph{連接}（\emph{join}）：
輸入爲兩個動態集合 $S'$ 和 $S''$，以及一個元素 \m{x}，
且對任何 \m{x'\in S'} 和 \m{x''\in S''}，
都有 \m{x'.key < x.key < x''.key}；
返回一個集合 \m{S=S'\cup \{x\} \cup S''}。

\emph{分裂}（\emph{split}）：\emph{連接}的逆操作。
給定一個動態集合 \m{S} 和一個元素 \m{x\in S}，
他創建了一個集合 \m{S'}，
其包含 \m{S-\{x\}} 中所有關鍵字小於 \m{x.key} 的元素；
同時創建了一個集合 \m{S''}，
其包含 \m{S - \{x\}} 中所有關鍵字大於 \m{x.key} 的元素。
在這個問題中，我們討論如何在 2-3-4 樹上實現這些操作。
爲方便起見，假定所有元素都只包含關鍵字，
並且所有的關鍵字都不相同。

\startigBase[a]\startitem
對 2-3-4 樹中的每個節點 \m{x}，
說明如何將以 \m{x} 爲根的子樹的高度作爲一個屬性 \m{x.height} 來維護。
要確保所給出的實現不影響查找、插入和刪除的漸進運行時間。
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
插入：分裂時給新根節點的 \m{height} 賦值。
\stopANSWER

\startigBase[continue]\startitem
說明如何實現連接操作。
給定兩棵 2-3-4 樹 \m{T'}、 \m{T''} 以及一個關鍵字 \m{k}，
連接操作應在 \m{O(1+|h'-h''|)} 運行時間內完成，
其中 \m{h'} 和 \m{h''} 分別是樹 \m{T'} 和 \m{T''} 的高度。
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
以較高的樹，從根節點開始沿最左側子樹搜索，
直到 height 屬性比較低樹的根節點 height 大 1，記爲節點 \m{x}；
對於路徑上任何一個節點，只要是滿的，就將其分裂。
然後將較低的樹與新關鍵字 \m{k} 加入 \m{x}。
\stopANSWER

\startigBase[continue]\startitem
考慮從一棵 2-3-4 樹 \m{T} 的根到一個給定關鍵字 \m{k} 的簡單路徑 \m{p}，
 \m{T} 中小於 \m{k} 的關鍵字集合 \m{S'}，
以及 \m{T} 中大於 \m{k} 的關鍵字集合 \m{S''}。
證明： \m{p} 將 \m{S'} 分爲一個樹的集合 \m{\{T_0',T_1',\ldots,T_m'\}} 和
一個關鍵字的集合 \m{\{k_1',k_2',\ldots,k_m'\}}，
且對任何關鍵字 \m{y\in T_{i-1}'} 和 \m{z\in T_i'} （\m{i=1,2,\ldots,m}），
都有 \m{y<k_i'<z}。
 \m{T_{i-1}'} 和 \m{T_i'} 的高度之間有什麼關係？
請說明 \m{p} 是如何將 \m{S''} 分爲樹集合和關鍵字集合的。
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
從根節點開始沿路徑 \m{p} 搜索 \m{k}，
對於路徑上每一個節點 \m{x}，假設 \m{x.c_i} 在路徑 \m{p} 上：
如果 \m{i = 1}，則分出的子樹爲空，響應關鍵字也爲空；
否則，則分出以 \m{x.c_{i-1}} 爲根的子樹，以及關鍵字 \m{x.key_{i-1}}。
所得即爲樹的集合 \m{\{T_0',T_1',\ldots,T_m'\}} 和
關鍵字的集合 \m{\{k_1',k_2',\ldots,k_m'\}}。

對稱的可得樹的集合 \m{\{T_0'',T_1'',\ldots,T_m''\}} 和
關鍵字的集合 \m{\{k_1'',k_2'',\ldots,k_m''\}}。

\m{T_{i-1}'} 的高度大於等於 \m{T_i'} 的高度。
\stopANSWER

\startigBase[continue]\startitem
請說明如何實現 \m{T} 上的分裂操作。
利用連接操作將 \m{S'} 中的關鍵字拼成一棵簡單的 2-3-4 樹 \m{T'}，
將 \m{S''} 中的關鍵字拼成一棵簡單的 2-3-4 樹 \m{T''}。
分裂操作的運行時間要求爲 \m{O(\lg n)}，
這裏 \m{n} 是 \m{T} 中關鍵字數目。
（\hint 連接的代價應是套迭的）
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
沿到某一個關鍵字的路徑進行分裂。參考上一項的答案。
然後將分裂出的集合進行合併。
所用時間爲：
\startformula
\sum_{i=1}^{m}(1+|h(T_{i-1}') - h(T_i')|)
= m + \sum_{i=1}^{m}(h(T_{i-1}') - h(T_i'))
= m + h(T_0') - h(T_m')
\in O(\lg n)
\stopformula
\stopANSWER

\stopPROBLEM
