%p7-6
\startPROBLEM
（Median-of-3 partition）
一種改進 \ALGO{RANDOMIZED-QUICKSORT} 的方法就是在劃分時，
從子數列中更細緻地選擇主元（而不是簡單的隨機選擇）。
通常用的是三數取中法：
從字數列仲隨機選出三個元素，取其中位數作爲主元（參見\inexercise[random_three_median]）。
對於這個問題的分析，我們不妨假設數列 $A[1..n]$ 的元素是互異的且有 $n\ge 3$。
我們用 $A'[1..n]$ 來表示已排好序的數列。
用三數取中法選擇主元 $x$，並定義 $p_i=\Pr\{x=A'[i]\}$。
\startigBase[a]\startitem
對於 $i=2,3,\ldots,n-1$，請給出以 $n$ 和 $i$ 表示的 $p_i$ 的準確表達式（注意 $p_1=p_n=0$）。
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
共有 $n!/(n-3)!$ 種三元素排列。如果中位數是第 $i$ 小元素，
則需要有一個小於他的元素，一個大於他的元素。
小於他的元素有 $i-1$ 個，大於他的有 $n-i$ 個。
這三個元素共有 $3!$ 種選取順序。因此：
\startformula
p_i = \frac{6(i-1)(n-i)}{n(n-1)(n-2)}
\stopformula
\stopANSWER

\startigBase[a,continue]\startitem
與普通實現相比，在這種實現中，
選擇 $x=A'\left[\lfloor (n+1)/2 \rfloor\right]$
 （即 $A[1..n]$ 的中位數）
的值作爲主元的概率增加了多少？
假設 $n\to\infty$，請給出這一概率的極限值。
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
\startsplitformula\startmathalignment
\NC \NC \lim_{n \to \infty}\frac{6(i-1)(n-i)}{n(n-1)(n-2)}/\frac{1}{n} \NR
\NC = \NC \lim_{n \to \infty}\frac{6n(n/2 - 1)(n/2)}{n(n-1)(n-2)} \NR
\NC = \NC \lim_{n \to \infty}\frac{6(n^2 - 2n)}{4(n^2 - 3n + 2)} \NR
\NC = \NC \frac{6}{4} \NR
\stopmathalignment\stopsplitformula
概率變爲原來的 1.5 倍，變化不大。
\stopANSWER

\startigBase[a,continue]\startitem
如果我們定義一個“好”的劃分意味着選擇 $x=A'[i]$ 作爲主元，其中 $n/3\le i\le 2n/3$。
與普通實現相比，這種實現仲得到一個好的劃分的概率增加了多少？
（\hint 積分來近似累加和）
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
由\inexercise[const_part_probability]可知，
普通實現中得到“好”的劃分的概率爲 $1-2(1/3)=1/3$。
而三數取中法可將概率變爲：
\startsplitformula\startmathalignment
\NC   \NC \lim_{n \to \infty}\sum_{i=n/3}^{2n/3}\frac{6(i-1)(n-i)}{n(n-1)(n-2)} \NR
\NC = \NC \lim_{n \to \infty}\frac{6}{n(n-1)(n-2)}\sum_{i=n/3}^{2n/3}(i-1)(n-i) \NR
\NC = \NC \lim_{n \to \infty}\binom{n}{3}\int_{n/3}^{2n/3}(i-1)(n-i)\mathrm{d}i \NR
\NC   \NC  \qquad \left( \int(i-1)(n-i)\mathrm{d}i
                      = \frac{1}{6}(3ni^2 - 6ni - 2i^3 + 3i^2) \right) \NR
\NC = \NC \lim_{n \to \infty}\binom{n}{3}\frac{1}{6}\left[
          \frac{36}{27}n^3 - \frac{16}{27}n^3 + o(n^3) -
          \frac{9}{27}n^3 + \frac{2}{27}n^3 + o(n^3)
        \right] \NR
\NC = \NC \lim_{n \to \infty}\frac{1}{n(n-1)(n-2)} \frac{13}{27}(n^3 + o(n^3)) \NR
\NC = \NC \lim_{n \to \infty}\frac{13}{27}\frac{n^3 + o(n^3)}{n^3 + o(n^3)} \NR
\NC = \NC \frac{13}{27} \NR
\stopmathalignment\stopsplitformula

$n$ 增大時，概率收斂爲 $13/27$，
是普通實現的 $\frac{13}{27} \div \frac{1}{3} = \frac{39}{27} \approx 1.\dot{4}$ 倍。
\stopANSWER

\startigBase[a,continue]\startitem
證明：對快速排序而言，三數取中法只影響其時間複雜度 $\Omega(n\lg{n})$ 的常數項因子。
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
如果新的方法總能得到“好”的劃分，則會減少運行時間。然而，他不能。
新方法只能保證無論怎樣劃分，都不會出現空的子數列，但是仍會出現 $1:(n-2)$ 的劃分。
他提升了“好”的劃分的概率，同時也增加了選擇主元的開銷，
但無法保證劃分的質量。
因此算法的時間複雜度仍然爲 $\Omega(n\lg{n})$ 和 $O(n^2)$。
\stopANSWER

\stopPROBLEM
