\startEXERCISE
在 \ALGO{OS-SELECT} 或 \ALGO{OS-RANK} 中，
節點的 size 屬性僅用於計算秩。
如果我們不存儲 size，而是存儲他在以自己爲根的子樹中的秩。
試說明在插入和刪除節點時，如何維護這個信息。
（注意，這兩種操作都可能引起旋轉）
\stopEXERCISE

\startANSWER
令新屬性爲 $rank'$，則 $x.rank' = x.size + 1$。

在插入節點 $z$ 時，需要在樹中搜索 $z$ 的正確位置。
對於該路徑上的每個節點 $x$，
如果在 $x$ 的左子樹中插入了 $z$，則在 $x.rank'$ 上加 1；
如果在 $x$ 的右子樹中插入了 $z$，則 $x.rank'$ 保持不變。

\CLRSH{RB-INSERT(T,z)}
\startCLRSCODE
x = T.root
y = T.nil
while x \ne T.nil
	y = x
	if z.key < x.key
		x = x.left
		x.rank' = x.rank' + 1
	else
		x = x.right
z.p = y	// 找到了插入位置
if y == T.nil
	T.root = z	// 樹 T 爲空
elseif z.key < y.key
	y.left = z
else
	y.right = z
z.left = T.nil
z.right = T.nil
z.color = RED
z.rank' = 1
\ALGO{RB-INSERT-FIXUP(T,z)}
\stopCLRSCODE

在刪除節點 $z$ 時，所有順序統計量大於 $z$ 且爲 $z$ 的祖先的節點，
其 $rank'$ 都要減 1。

\CLRSH{RB-DELETE(T,z)}
\startCLRSCODE
y = z
y-original-color = y.color
if z.left == T.nil
	x = z.right
	\ALGO{RB-TRANSPLANT(T, z, z.right)}    // 將 z 替換爲其右孩子
else if z.right == T.nil
	x = z.left
	\ALGO{RB-TRANSPLANT(T, z, z.left)}	// 將 z 替換爲其左孩子
else
	y = \ALGO{RB-MINIMUM(T, z.right)}	// y 是 z 的後繼
	y-original-color = y.color
	x = y.right
	if y \ne z.right	// is y father down the tree?
		\ALGO{RB-TRANSPLANT(T, y, y.right)}	// 將 y 替換爲其右孩子
		y.right = z.right	// z 的右孩子成了 y 的右孩子
		y.right.p = y     
	else
		x.p = y	// x 爲 T.nil
	\ALGO{RB-TRANSPLANT(T, z, y)}	// 將 z 替換爲其後繼 y
	y.left = z.left			// 將 z 的左孩子送給 y
	y.left.p = y
	y.color = z.color
t = x
while t.p \ne T.nil
	if t == t.p.left
		t.p.rank' = t.p.rank' - 1
	t = t.p
if y-original-color == BLACK
	\ALGO{RB-DELETE-FIXUP(T, x)}
\stopCLRSCODE

此外還要處理旋轉操作。

\CLRSH{LEFT-ROTATE(T,x)}
\startCLRSCODE
y = x.right
x.right = y.left
if y.left \ne T.nil
	y.left.p = x
y.p = x.p
if x.p == nil
	T.root = y
elseif x == x.p.left
	x.p.left = y
else
	x.p.right = y
y.left = x
x.p = y
y.rank' = y.rank' + x.rank'
\stopCLRSCODE

\CLRSH{RIGHT-ROTATE(T,x)}
\startCLRSCODE
y = x.left
x.left = y.right
if y.right \ne T.nil
	y.right.p = x
y.p = x.p
if x.p == nil
	T.root = y
elseif x == x.p.right
	x.p.right = y
else
	x.p.left = y
y.right = x
x.p = y
x.rank' = x.rank' - y.rank'
\stopCLRSCODE
\stopANSWER
