\startPROBLEM
（Sorting in place in linear time）
假設有 $n$ 個待排序的數據記錄，
且每條記錄的關鍵字值爲 $0$ 或 $1$。
對這樣一組記錄進行排序的算法可能具備如下三種特性中的一部分：
\startigBase[n]
\item 算法的運行時間爲 $O(n)$；
\item 算法是穩定的；
\item 算法是原址排序，除了輸入數列之外，算法只需要固定的額外存儲空間。
\stopigBase

% a
\startigBase[a]\startitem
給出一個滿足上述條件 1 和條件 2 的算法。
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
\startCLRSCODE
\ALGO{SETUP(C[1..n])}
index = 1
for i = 1 to n
	if A[i] == 0
		C[index] = A[i]
		index = index + 1
for i = 1 to n
	if A[i] == 1
		C[index] = A[i]
		index = index + 1
\stopCLRSCODE
\stopANSWER

% b
\startigBase[a,continue]\startitem
給出一個滿足上述條件 1 和條件 3 的算法。
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
改造計數排序，不求穩定，即可做到原址排序。
\startCLRSCODE
index = 1
for i = 1 to n
	if A[i] == 0
		\ALGO{SWAP(A[i],A[index])}
		index = index + 1
\stopCLRSCODE
\stopANSWER

% c
\startigBase[a,continue]\startitem
給出一個滿足上述條件 2 和條件 3 的算法。
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
冒泡排序。
\stopANSWER

% d
\startigBase[a,continue]\startitem
是否可以在上面三個算法中選一個
用於 \ALGO{RADIX-SORT} 的第 2 行作爲基礎排序方法，
從而在排序有 $b$ 位關鍵字的 $n$ 條記錄時，
 \ALGO{RADIX-SORT} 的時間代價爲 $O(bn)$？
如果可以，請解釋如何處理；如果不行，請說明原因。
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
只有第一項的計數排序可以。基數排序要求穩定，
另外基礎排序要求時間代價爲 $\Theta(n)$。
\stopANSWER

% e
\startigBase[a,continue]\startitem
假設有 $n$ 條記錄，關鍵字的值都在 $1$ 到 $k$ 之間。
你應該如何修改計數排序，
使得他可以在 $O(n+k)$ 的時間內完成對 $n$ 條記錄的原址排序。
除輸入數列外，
你可以使用 $O(k)$ 大小的額外存儲空間。
你給出的算法是穩定的嗎？
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
\startCLRSCODE
\ALGO{SETUP-ARRAY(C[0:k])}
for i = 0 to k
	C[i] = 0
for j = 1 to n
	C[A[j]] = C[A[j]] + 1
// 現在 $C[i]$ 即爲 $i$ 在 $A$ 中出現的次數
for i = 1 to k
	C[i] = C[i] + C[i-1]
// $C[i]$ 爲 $\le i$ 的元素的數目
// 將 $C$ 的內容複製到 $B$ 中
\ALGO{SETUP-ARRAY(B[0:k])}
for i = 0 to k
	B[i] = C[i]
// 將 $A$ 複製到 $B$ 中，從 $A$ 的末尾開始
i = 1
while i ≤ n
	key = A[i]
	// 如果位置正確，檢查下一個
	if B[key - 1] < i and B[key] <= i
		++i
	// 如果位置不正確，與正確位置的元素互換
	else
		\ALGO{SWAP(A[i],A[C[key]])}
		--C[key]
\stopCLRSCODE
\stopANSWER

\stopPROBLEM
